[負25分] 香港「希望指數」急插變負數 成全球第5大悲觀國家

2018年轉瞬即逝，對於明年是否會更好，港人反映卻不抱希望。據國際民意調查機構「蓋洛普（GALLUP INTERNATIONAL ASSOCIATION）」的最新年度報告，屬香港的「希望指數（Hope Index）」按年急挫35點，由去年正數（+10分），直跌至負25分，頓成全球最悲觀地區的第5位。中大社會工作學系副教授、亞太研究所生活質素研究中心主任黃洪認為，政府處理佔中9子的審訊、斥資興建「明日大嶼」人工島及調查港鐵沙中綫醜聞等，都令港人感不滿，2019到來前，已現多個未知數，「大家覺得好難去控制周圍的環境，或自己的命運」，悲觀情緒應運而生。

廣告

「你認為2019年會比2018年更好、更差或是不分上下？」，國際民意調查機構「蓋洛普」綜合全球51個國家（或地區）近月的民意調查，分析出5大地區對明年最感悲觀，首兩名都為毗鄰戰火中的中東國家約旦（-48分）和黎巴嫩（-42分），其次則為連續兩年登榜的意大利（-40分），南韓（-30分）緊隨其後；惟土地面積及人口量都遠不比前4者的香港（-25分），今年都榜上有名，成第5大最悲觀地區，比法國更差。同時香港更成為全球中，最憂心明年將不再世界和平的第2位。

調查並無針對政治、經濟或社會哪一層面，該調查機構主席Kancho Stoychev指，數據反映越富有國家、越對來年不抱期望，「相比無法擁有，人們更怕失去已擁有的事物（the fear of losing what you have is bigger than the fear not to have）」。黃洪指，「希望指數」按年急跌，直插負數，並非由單一事件所引致，反是由連串事件所構成的趨勢，更令人難以對來年抱有希望。

黃舉例指，佔中9子和填海造地等事件，市民都難從中理解到政府處事手段；加上中美貿易戰使環球經濟不景氣，樓市、股市紛紛下挫更致人心惶惶。他說「成年不斷出現的一些事，不斷的重複，或不斷的向下滑」，悲觀情緒或已成一個趨勢。香港的「希望指數」是根據本地研究機構於每年11月訪問約500人數據整合所得，去年全球平均分為17分，與香港得分相約；惟平均分今年亦微跌2分，香港跌幅則大幅度拋離。

翻查資料，中大年中公佈的香港生活質素指數亦反映，言論自由指數的評分自2014年雨傘運動後便按年下跌，去年整體生活質素指數亦較2016年微跌。

好撚出奇？但點解唔係第一

唔係第一 失望

法國都有

最悲觀"國家"

的確見唔到將來 但又走唔到

政府班官一係叫你返大陸食塵，好少少既叫你出國
又搞軍艦島，又搞中港身份證
個個都想將香港呢個炸彈引爆

打工移民，識人廢青都過到去歐洲

打咩工

咁仲算唔算廢青

墨西哥依啲垃圾國家都高分過香港

拉丁美洲國家太平洋島國國家都樂觀啲
墨西哥人有得唱歌已經滿足

點解意大利係上升既

乜南韓人咁悲觀？長期喺頭幾位
日本生活咁大壓力咁多天災都冇上榜

黎巴嫩因為基督教同蛔教內戰就知呀
點解約旦都咁高

香港唔係國家，所以唔計

意大利人又靚仔又多好野食，咩事咁灰

呢個年代嘅所謂廢青，衰極都讀過下書，識英文/一樣外語，係唔肯ot啫，去歐洲有幾難
真係垃圾嗰啲，一早去咗考警犬/公務員，一係就保險狗金屬狗

南韓一年跌廿幾分？